
\section*{Modulazione QAM}



\paragraph*{Modulazione QAM (Quadrature Amplitude Modulation)}


\begin{equation*}
    S_i(t) = A_{I_i} p(t) \cos(2\pi f_0 t) - A_{Q_i} p(t) \sin(2\pi f_0 t)
\end{equation*}

% TikZ Diagram in a row with QAM explanation
\noindent
\begin{minipage}[c]{0.3\linewidth}

\end{minipage}%
\begin{minipage}[c]{0.7\linewidth}
    \begin{equation*}
        \frac{A_{I_i}}{A_{Q_i}} \text{ -- verso e ampiezza della modulazione}
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        i \text{ -- indice del simbolo } x(t)
    \end{equation*}
\end{minipage}




% Start of the content
\[
    A^c_i = \text{componente in fase di } x(t)
\]
\[
    A^s_i = \text{componente in quadratura di } x(t)
\]

\[
    s^c_i(t) = (A^c_i + j A^s_i) p(t)
\]

\[
    \Re\{s^c_i(t) e^{j2\pi f_0t}\} = \Re\{(A^c_i + A^s_i) p(t) e^{j2\pi f_0t}\}
\]

\[
    = \Re\{A^c_i p(t) e^{j2\pi f_0t} + j A^s_i p(t) e^{j2\pi f_0t}\}
\]

\[
    = \Re\{A^c_i p(t) \cos(2\pi f_0t) + j A^c_i p(t) \sin(2\pi f_0t) + A^s_i p(t) \cos(2\pi f_0t) - A^s_i p(t) \sin(2\pi f_0t)\}
\]

\[
    = A^c_i p(t) \cos(2\pi f_0t) - A^s_i p(t) \sin(2\pi f_0t)
\]

\[
    s(t) = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} x_n p(t-nT_s) \cos(2\pi f_0t) - x_s p(t-nT_s) \sin(2\pi f_0t)
\]

\[
    s(t) = \Re\{\sum_{n=-\infty}^{+\infty} x_n p(t-nT_s)e^{j2\pi f_0 t}\}
\]

\[
    x[n] = x_c[n] + jx_s[n]
\]



\begin{align*}
    x(t)   & = x_c(t) + j \cdot x_s(t)                \\
    x_c(t) & = \Re\{p(t)\} \quad x_s(t) = \Im\{p(t)\}
\end{align*}

% Qui viene rappresentato il diagramma di flusso della modulazione QAM
\begin{tikzpicture}
    % Definire i nodi e i percorsi qui
\end{tikzpicture}

\[
    x(t) = x_c(t) \cos(2\pi f_ct) - x_s(t) \sin(2\pi f_ct)
\]

% Diagramma dei punti della costellazione QAM
\begin{tikzpicture}
    \draw [<->] (0,2) node (yaxis) [above] {$\Im$}
    |- (2,0) node (xaxis) [right] {$\Re$};
    \draw (-1,0) -- (1,0);
    \draw (0,-1) -- (0,1);
    \foreach \x/\y in {-1/1, 1/1, -1/-1, 1/-1}
    \draw[fill=orange] (\x,\y) circle (2pt);
\end{tikzpicture}

\[
    \Gamma = \Gamma_c \cap \Gamma_s
\]

\begin{align*}
    A^\Gamma & = \{\alpha^\Gamma_c, \overline{\alpha^\Gamma_c}\} \\
    A^\Gamma & = \{\alpha^\Gamma_s, \overline{\alpha^\Gamma_s}\}
\end{align*}

\[
    A^c \rightarrow \alpha^c = 2c - 1 - \Gamma_c \quad A^s \rightarrow \alpha^s = 2c - 1 - \Gamma_s
\]
